圖書館戰爭（上）

大開眼界: 余家強
圖書館戰爭（上）
2020-01-24

農曆新年假期，偷得浮生，《秋天的童話》船頭尺話齋：「做人如賭馬，最緊要獨贏(讀書)。」可惜轉頭卻想起，公共圖書館年初一至三全日休息，平日則至下午八時，許多打工仔才剛收工，我下來，你出去，推廣閱讀風氣從何說起？

借書還書既一早電腦化，提防偷書賊亦自有電子感應閘，加上閉路電視無處不在，只要少數館員輪班留守維持基本秩序，提醒市民公德心，我覺得廿四小時開放亦無不可，提供有限度服務，較複雜的工作在日間才搞，反正愛書者都是雅士，古人鑿壁偷光，正為夜讀，現在白白閒置了社會資源。

第二項建議：近日因寫作需要搜集資料，往調景嶺公共圖書館「中國史地」欄一看，無《廿四史》，連其中最重要的《史記》也無，只有《白話版史記精選》之類。「精選」，即是非足本；「白話」，即是不準確。人家千錘百鍊的正史啊！你認為誰可以剪輯、改寫得更佳呢？別傻了。我明白，某些讀者務求簡單易懂，最好還附上漫畫插圖或所謂攻略秘笈吧。然而數典忘祖，捨原著不顧，滿櫃堆着甚麼《睇歷史學投機》、《歷史乜狠都有》等等，淺陋庸俗，發錢寒似的，貽笑大方。

我也明白，在中央圖書館會收藏較齊，但山長水遠，調景嶺分館規模算大，全套《廿四史》頂多只佔一櫃，真的無位擺嗎？

滿櫃堆着甚麼《睇歷史學投機》、《歷史乜狠都有》等等，淺陋庸俗，發錢寒似的，貽笑大方。

@貓貓禮志

瑞和街圖書館白卡襲擊案

往調景嶺公共圖書館「中國史地」欄一看，無《廿四史》，連其中最重要的《史記》也無，只有《白話版史記精選》之類。

真係冇

史記 / 韓兆琦編

即係簡體？

史記 / 汪受寬新撰

即係剪輯版？
圖解史記 / 李鵬著.
史記列傳詩 / [楊俊明著].
Q版爆笑史記之帝王.神主 / 韓冬著.
流傳千年的史記故事 / 江輝著.
史記 / [司馬遷原著 ; 陳俊楓改編].
白話二十五史故事. [第 1冊], ≪史記≫卷. 1 / 韋杰, 盛佳[著].
白話二十五史故事. [第 2冊], ≪史記≫卷. 2 / 傅曉紅[著].
史記評賞 / 賴漢屏著.
一次讀完史記故事
關於史記的100個故事

呢隻都冇：

檢索：意大利統一

沒有符合的檢索結果

平日則至下午八時，許多打工仔才剛收工

個問題係香港人工時太長
你嘅解決方法就係叫圖書館職員延長佢地嘅工時就你

奏

即係叫人開多個夜更囉

唔好玩啦，圖書館開24小時，咁喺圖書館做嗰班係咪要睇齊黑警番通宵更啊？

唔得閒去圖書館搵書就畀$3.3預約本書，連幾分鐘拎書嘅時間都冇，我唔信又有幾多時間同熱誠去睇書囉 使唔使速遞埋本書上你屋企啊on9 仔

公共服務就係以合理嘅成本滿足大部分人嘅需要，圖書館開24我相信係啲人入去瞓覺多過借書

圖書館開24我相信係啲人入去瞓覺多過借書

駁唔到⋯⋯

唔開24本身都已經好多乞衣同道友

#9

本報記者今日中午12時許到彩虹的牛池灣公共圖書館觀察，見到人流不多，門口貼有告示，通知市民明日起閉館，館內有消毒搓手液供市民使用，但不是所有職員都有戴口罩。

市民袁先生獲記者告知，才得悉所有公共圖書館明日起關閉。他認為，體育館、圖書館等設施人流不多，為了防疫縮短開放時間就可以，毋須閉館。他又說，上班一樣有人流，反問是否全部人都不上班。市民鄭小姐則認為這項措施有助防止人流聚集，而公共圖書館設有還書箱、網上續借等服務，閉館對其影響不大。

學校內的圖書館主任，都會以推動校園的閱讀文化為己任，而在推廣閱讀前，必須先要讓學生真正明白閱讀書籍的意義是什麼。不少家長及教師都喜歡將閱讀與學業成績掛鈎。閱讀目的變得功利，令孩童看書都變成了負擔而非樂趣。如果連學校的閱讀計劃及規劃也是為了滿足功利的想法時，閱讀教育自然是沒有樂趣可言了！

早年不少學校的閱讀課堂，都不斷要求學生填寫工作紙及做閱讀報告，這些都使學生對圖書退避三舍。因此，校園內的閱讀推手——圖書館主任，便是學校推動閱讀成敗的關鍵角色。圖書館是學校的知識寶庫，我們如何善用當中資源，提升學生的閱讀興趣及培養自學能力，讓其先明白閱讀的意義，是最為重要。

袁先生

焦土派

但係幫襯嘅唔係呢
以一般香港人嘅消費能力同衛生要求
公共圖書館服務嘅水準基本上淨係吸引到小朋友/長者/師奶/露宿者/扮工人士
有正常健康生活嘅人基本上都好少七八點仲喺公共圖書館(食飯時間)
長開受惠嘅只會係最唔正常班客，亦都即係濫用緊資源嗰班人
返圖書館工嘅人就冇蔭功喇

btw做到自動化/無人24小時借書我絕對支持

賤畜思維唔去反思返朝早9點既打工仔點解咁多8點先收工
仲去諗圖書館開耐d去就

政府擬於馬鞍山警署側的一幅地皮，興建一座綜合設施大樓，涵蓋多項文康設施，焦點是興建全港首個公共圖書館「新書中心」，除了處理及分發圖書館新增資料外，新書中心亦會展示可供外借的新館藏，也設有閱讀區等設施。政府建議為今年第四季綜合設施大樓推展施工前期工序，2023年第四季完成，涉款7430萬元。

現時公共圖書館的新書採購、編目及讀者歸還書籍的分類配送工作，於全港3個辦公處所進行，即位於上環市政大廈的採編組、位於銅鑼灣香港中央圖書館的書籍分發組，以及位於長沙灣的書籍處理中心，而處理新書的最後工序則於各圖書館內完成。

全新圖書館設施：新書快遞站

民政事務局向立法會提交文件，指計劃重置並合併3個辦公處所，連同新設的「新書快遞站」組成擬議的新書中心，以達至協同效益，提升資源運用和為公眾提供更高質素的圖書館服務。新書快遞站是全新的圖書館設施，站內除展示可供外借的新入藏圖書館資料外，並設有閱讀區，讀者可以在站內閱覽、外借新入藏資料，以及使用自助歸還服務。

新書中心將會在公共圖書館系統發揮關鍵作用，以一站式中央處理及分發圖書館資料，包括新書和讀者歸還的書籍。新書將在新書中心內完成所有的處理程序，送達各圖書館時可直接上架，加速新書的流轉，讓市民可更快借閱資料；新書中心亦會安排導賞活動介紹新書的處理過程。

新書中心日後將落戶馬鞍山第103區綜合設施大樓，地盤位於鞍祿街與馬錦街交界處，佔地約7443平方米。大樓將設體育館、室內游泳池、社區會堂、民政事務處分處和收費公眾停車場等設施。

政府計劃為工程開展施工前期工序，涉款7430萬元。如撥款申請在本立法年度內獲財務委員會批准，計劃於2020年第四季展開施工前期工序，預計於2023年第四季完成。